No. 414 [No. 416]

菩薩念佛三昧經卷第一

宋天竺三藏功德直譯

序品第一

如是我聞：

一時佛住王舍城耆闍崛山，與大比丘眾一千二百五十人俱，皆是阿羅漢——諸漏已盡，無復煩惱，調伏縱任，善脫無脫，深知無知，所作已辦，逮得無我，捨諸重擔，除滅九結，決定解脫，諸心自在，猶如大龍——唯除阿難。

爾時，難陀天子、修難陀天子、栴檀天子、修摩那天子、自在天子、大自在天子、阿逸多天子、修行天子，如是無數淨居天子，於夜後分光色倍常，耆闍崛山欻然大明。時諸天子往世尊所，一心恭敬頂禮佛足，以天細末栴檀之香、多摩羅跋沈水天香、天花鬘香、俱修摩等種種花香，以散佛上。重禮佛足，右遶三匝，却住一面，合掌向佛。

時栴檀天子默然生念：「過去諸佛皆為諸天、世人、沙門、婆羅門演諸佛所說菩薩念佛三昧。」復作是念：「今我世尊亦應如昔過去諸佛，安樂世間諸人天故，宣說菩薩念佛三昧。」

時諸天子俱白佛言：「世尊！過去諸佛皆說菩薩念佛三昧，安樂世間人天八部，唯願世尊如昔諸佛，廣為眾生說此三昧。」爾時，世尊默然許之。時諸天子遶佛三匝，頂禮佛足，忽然不現。

爾時，世尊於夜後分明相出時，熈怡微笑，作大師子[口*磬]咳之聲。耆闍崛山別住諸僧承佛神力俱到佛所，王舍大城諸比丘尼蒙佛威聲亦悉同集，摩竭提國阿闍世王、先尼梵子與無量億眷屬圍遶，承佛神力於一念頃俱到佛所。復有阿羅婆迦夜叉、伽陀婆夜叉、金毘羅夜叉、修脂路摩夜叉、摩羅陀利夜叉，如是等夜叉神王有大威力，一一皆有百千眷屬，乘佛神力於一念頃至耆闍崛山。復有羅睺羅阿修羅王、毘摩質多羅阿修羅王、修婆睺阿修羅王、波呵羅頭阿修羅王及其眷屬。如是，乃至三千世界，天龍、龍王無量無邊，生希有心，肅然毛竪，承佛神力於一念頃往到佛所。東方世界如恒河沙梵天天王，聞佛謦咳肅然毛竪，往到佛所；自餘三方及上、下方亦復如是。

時給孤獨須達長者亦與無數百千眷屬從舍衛城往到佛所。時毘耶離有大長者名曰善思、次名降怨、次名吉祥；復有離車諸王子等名歡喜象、次名舉象；復有斷事庶士首陀名曰光象；如是一切皆大乘學，與無量眾承佛神力往到佛所。時瞻婆城有庶士子名曰庠序、次名饒益；復有大長者子名無量力；如是等眾已於過去種諸善根，有大威德，承佛神力往到佛所。時波羅奈無量眾生，宿殖德本今已成熟，從波羅奈鱗次相繼步至佛所，稽首作禮，侍立左右。

是時拘尸那竭大城無量力士及力士子，已於過去供養諸佛、殖諸善業，具大威德，從拘尸那共相和順，隨路貫次往到佛所，至心恭敬前頂禮足。

是時三千大千世界縱廣正等，佛神力故。一切八部——天、龍、夜叉、乾闥婆王、阿修羅王、迦樓羅王、緊那羅王、摩睺羅伽如是等眾——皆來集會，間無空缺。

爾時，世尊見眾已集，復更發大師子之聲，從僧坊出近至異處，遙見彼方其地眾寶，世尊見已復更微笑。即時世間人、天、阿修羅，各持無量末香、雜花以散佛上，至心恭敬、尊重、讚歎。

是時，眾中長老舍利弗、長老大目揵連、長老摩訶迦葉、長老須菩提、長老富樓那彌多羅尼子、長老羅睺羅、長老摩訶金毘羅、長老摩訶迦旃延、長老阿㝹樓馱、長老劫賓那、長老輪盧那二十億子、長老難陀、長老阿難陀——皆有威德，具足神通——如是聖眾悉已俱集。

爾時，眾中長老彌勒菩薩、三界菩薩、越三界菩薩、初發心即轉法輪菩薩、善思菩薩、大音聲菩薩、持地菩薩、文殊師利童子菩薩、不空見菩薩，如是等眾無量無邊，已曾供養過去諸佛，深種菩薩無數行願，久發無上菩提之心。

爾時，長老不空見菩薩欲知如來神通之相、微笑之意，更正衣服，遶佛三匝，却住一面，合掌向佛即說偈曰：

「最勝無為，　兩足世尊，　為調御故，

現斯熈怡。　富能開惠，　令貧滿足，

佛演法施，　明發亦然。　一切世間，

之所歸趣，　以何因緣，　示此微笑？

無上正覺，　願為我說。」

爾時，世尊告不空見：「汝見彼處眾寶地不？」

不空見言：「唯然，已見。」

「如是，不空見！彼地乃是往昔諸佛之所遊化。」

時不空見心自念言：「我宜速疾至彼地所。」如其相貌，心入三昧。入三昧已，為佛世尊化作種種眾寶法座。即如其念施置座已，往詣佛所，勸請如來昇此寶座，白言：「世尊！此處皆是往古來今諸佛如來遊踐之地。」

是時世尊往到彼處即就法座，於一念頃，如來、應、正遍知力故，此剎三千大千世界六種震動——踊、遍踊、等遍踊，震、遍震、等遍震，吼、遍吼、等遍吼，動、遍動、等遍動，搖、遍搖、等遍搖，起、遍起、等遍起——東踊西沒、西踊東沒，南踊北沒、北踊南沒，西踊東沒、東踊西沒，北踊南沒、南踊北沒，光明遍照無量世界。一念之間，一切眾生乃至阿鼻地獄，悉受快樂。

「佛昇法座，　如日暉曜，　一切世間，

之所歸仰，　震動大千，　咸生欣悅。

佛登寶座，　如日顯照，　一切世間，

頂戴法王，　欲令眾生，　普獲安樂。

佛就座已，　如日融朗，　一切世間，

尊承法王，　放淨光明，　照諸剎土。

奇哉！斯乘，　乘之最勝；　異哉！斯乘，

無能過者。　暫現之處，　已不可量。

善哉！斯乘，　乘之弘大。　乘是乘者，

不可思議，　諸天、魔、梵，　所不能測。」

爾時，世尊廣長舌相遍覆三千大千世界，普告聲聞及眾菩薩：「諸善男子！一心靜聽。是夜，難陀天子、修難陀天子、栴檀天子、修摩那天子、自在天子、大自在天子、阿逸多天子、修行天子，如是無數淨居天子，於夜後分光色倍常，耆闍崛山欻然大明。爾時，諸天來詣佛所，一心恭敬頂禮佛足，以天細末栴檀之香、多摩羅跋沈水天香、天花鬘香、俱修摩等種種花香以散佛上。重禮佛足，右遶三匝，却住一面，合掌向佛供養、恭敬、尊重、讚歎。是時，栴檀天子默然生念：『過去諸佛、應、正遍知，皆為人、天、沙門、婆羅門敷演諸佛所說菩薩念佛三昧，今我世尊亦應如昔過去諸佛，安樂眾生，宣說菩薩念佛三昧。』時諸天子作是勸請，我默然許。如是，比丘栴檀天子、難陀天子、無量淨居諸天子等知我許已，忽然不現。」

爾時，世尊即說偈言：

「告諸比丘：　『於後夜時，　諸天身色，

光炎倍常，　耆闍崛山，　欻然大明，

供養、尊重、　圍遶世主。　難陀天子、

善憙天子、　善意天子、　栴檀天子、

自在天子、　及大自在、　阿逸天子、

善行天子，　如是無量，　淨居天子，

有大神力，　來至我所。　廣設種種，

珍妙供養，　皆共恭敬，　右遶三匝，

頭面禮足，　却住一面。　栴檀天子，

默然住已，　發心欲為，　教化眾生，

請說菩薩，　念佛三昧：　「往昔諸佛，

已曾說故。　善哉！釋迦，　十力如來，

說三摩提，　欲令一切，　得安樂故。」

佛默然許，　時諸天子，　已知垂允。

我亦於此，　耆闍崛山，　如過去佛，

所說三昧。　時諸天子，　已知如來，

默然許之，　歡喜快樂，　右遶三匝，

禮足而去。』　比丘聽我，　所演三昧，

如昔諸佛，　莫生疑惑，　如來智慧，

不可思議。　過去諸佛，　最上菩提，

於諸知見，　心無疑網。　如今現在，

第一菩提，　我皆了知，　心無滯礙。

若當來世，　欲成菩提，　欲為憐愍，

將來世故，　我亦明曉，　心無毫疑。

是故如來，　深解無窮，　智力無礙，

不可思議。　如彼所知，　我悉究盡，

一切眾生，　不測其奧。」

菩薩念佛三昧經不空見本事品第二

爾時，世尊告長老舍利弗、長老目揵連、長老大迦葉、長老須菩提、長老富樓那彌多羅尼子：「諸天世人皆已來集，汝等比丘各昇法座作師子吼。所以者何？此眾多有諸聲聞人，聞師子吼悉得解脫。」

爾時，世尊告彌勒菩薩、越三界菩薩、不思議菩薩、不空見菩薩：「汝等即時請如來演諸佛所說真實功德師子吼音。」

不空見言：「如是，世尊！唯然，已聞。」即說偈讚：

「身色如金，　百福莊嚴，　為憐愍故，

了達真諦，　功德具足，　名譽遠流。

今日世尊，　以何因緣，　於大眾中，

令我請問？　正覺無倫，　最上莫過，

功德法王。　大智難窮，　調伏世間。

以何因緣，　於大眾中，　令我請問？

如來淨戒、　定、智、解脫、　解脫知見，

悉皆無等。　今我善逝，　以何因緣，

於大眾中，　令我請問？　威德無比，

得度彼岸，　法王世尊，　能為眾生，

作大利益。　善逝！何因，　於大眾中，

令我請問？　百劫修慈，　習近悲處，

辯才無滯。　善逝！何因，　於大眾中，

令我請問？　最上法王，　普利群生，

貧者得富、　盲者得視、　楚毒永息、

恐畏獲安。　以何因緣　令我請問？

佛身淨妙，　塵垢不污；　如來之衣，

種種雜色；　世尊族姓，　王中之王。

以何因緣，　令我請問？　佛所著衣，

去身四指，　而不離身，　身能降怨。

以何因緣，　令我請問？　如來行處，

無諸坑坎，　智慧力故，　所履皆平。

以何因緣，　令我請問？　如來之身，

不增、不減；　行步平正，　不邪、不曲。

妙絕常倫，　難可思議。　以何因緣，

令我請問？　仰瞻尊顏，　目不暫徙。

佛行不假，　神足之力，　威儀自然，

庠序可觀。　若為魍魎，　之所捉持，

迷悶失心，　無所覺省；　若覩世尊，

於一念頃，　諸惡永離，　還得正念。

若有眾生，　觸佛足塵，　於七月中，

身心快樂；　命終之後，　得生善處，

歸命世尊，　施一切樂。　若有人病，

極受眾苦，　佛以手摩，　即得除愈。

善逝曠劫，　悉得一切，　不可思議，

無數安樂。　佛昔勇猛，　攝取當來，

無量劫中，　所得淨法。　我於是處，

無疑異心。　以何因緣，　令我請問？

過去、當來，　天中特尊，　今遇調伏，

人中大仙。　以何因緣，　令我請問？」

爾時，世尊告不空見：「諦聽諦聽，善思念之。」

不空見言：「唯然，世尊！」

告不空見：「我憶往昔無央數劫，爾時有王名無量力，有大神通，勢力自在。是王住處造立大城，城名善建，縱廣正等十二由延。其城七重，面有三門，門城皆以金、銀、琉璃、頗梨、馬瑙、真珠、珊瑚莊校嚴麗。塹亦七重，皆悉七寶。是諸門外，以金、銀沙布飾其地，一門兩邊各有金、銀四闕相對。

「如是，不空見！又以金、銀作大羅網彌覆門上，金網處處懸於銀鈴、銀網往往垂於金鈴，風吹鈴網皆作箜篌、樂器之聲，宮商調暢更相應和。王造城已，安處其中。斯城塹外有七池沼，金、銀、頗梨、珊瑚所成。此諸池沼有七階道，亦是七寶之所莊校：金階道者，銀為欄楯；銀階道者，金為欄楯；銀為階道，真珠欄楯；真珠階道，琉璃欄楯；頗梨階道，珊瑚欄楯；珊瑚階道，真珠欄楯；真珠階道，金為欄楯。如是，不空見！無量力王植眾奇花：優鉢羅花、鉢頭摩花、拘物頭花、分頭利花、那梨尼花，香氣調柔，無悋惜者，隨意採之。其池岸上種種花樹，所謂伊曾花樹、尼曾花樹、迦多曾尼花樹、阿提目多迦花樹、瞻蔔花樹、婆利師花樹、拘毘陀羅花樹、陀㝹迦梨花樹。此諸花樹氣若天香，亦無守護，隨意而取。

「又，不空見！是善建城有多羅樹七重行列，悉以七寶互相間錯：金多羅樹，銀葉、花、果；銀多羅樹，赤真珠葉，花、果亦然；白真珠樹，琉璃為葉，花、果亦然；琉璃樹者，頗梨為葉，花、果亦然；頗梨樹者，馬瑙為葉，花、果亦然；馬瑙樹者，赤真珠葉，花、果亦然；赤真珠樹，珊瑚為葉，花、果亦然；珊瑚樹者，金為其葉，花、果亦然。

「不空見！風吹諸樹，更相掁觸出微妙聲，譬如樂師善能擊發五種之音。

「又，不空見！王所住處如是眾聲恒不斷絕：象聲、馬聲、車聲、軍聲、螺聲、鼓聲、簫聲、笛聲、箜篌、琵琶、歌舞之聲，如是眾聲未曾暫廢。王常宣令境內人民：『若有所須衣服、飲食、象馬車乘，恣隨其意一切給與。』多羅樹間常出樂音，諸人遊之五欲自娛。王視國人如父念子，一切奉王猶若慈父。

「又，不空見！善建城內開諸街巷、䣑邑、市肆。處處復有四寶池沼，其池相去盡一箭道，是池四岸眾寶階陛：金階銀欄、銀階金欄，頗梨、珊瑚間錯亦然。

「又，不空見！王於諸池植眾名花，復於池上種雜花樹：伊尼曾花樹、迦曇婆花樹、阿提目多伽花樹、瞻蔔花樹、陀㝹迦利花樹，芳如天香，亦無惜者。城內又建諸園林觀，種種花果行列其間。復於園中四方周匝，處處皆有諸妙花池，亦以七寶莊嚴如前。有眾婇女更相娛樂，一切人民恣意遊適。

「又，不空見！無量力王族姓豪傑，大剎利種，所生父母乃至七世胄胤相承，悉皆清淨。容色端雅，人中獨絕，財寶巨億，不可稱計。

「又，不空見！無量力王深信弘惠，虛心大施，施諸沙門及婆羅門，乃至盲、聾、癃殘、百疾、貧窮、孤獨、困厄之人。王所統領八萬四千城邑聚落，淨業果報，七寶莊飾，一一城上復造八萬四千栴檀眾妙樓櫓。是諸門外開四衢路，路首悉起嚴麗臺觀，一切人民任意遊戲。常於晝夜，樓觀、臺殿、巷陌、䣑里悉然燈燭，其明猛盛遍照國界，眾生蒙光身心快樂。

「又，不空見！王有二子：一名師子，二名師子意，久發無上菩提之願，名稱遠聞，具大威德。爾時有佛，號曰寶肩如來、應、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，出現於世，作是唱言：『我於今世及以後世，沙門、婆羅門、天、人、阿修羅大眾之中，一切知見。』普為群生說諸妙法，初、中、後善，語善、義善，具足清白梵行之相，與大羅漢七百千萬億，皆具神通，威德自在。

「寶肩如來於晨朝時，齊整衣服，執持應器，比丘翼從，入城乞食。時無量力共其二子在高樓上歡娛受樂。王遙覩佛功德相好，生奇特心，欣躍無極。眷屬圍遶，俱到宮門，告其二子：『速齎香花、幢幡、伎樂，疾至佛所。』即以牛頭栴檀、末香、諸妙珍異以供養佛及比丘僧，右旋三匝，頭頂禮足，却住一面。

「又，不空見！王與二子請寶肩佛及聲聞眾，盡其形壽施諸所安。寶肩如來於天人中教化已周，將般涅槃。時王知佛不久住世，與其二子、臣民、眷屬前後導從至涅槃所——如來爾時滅度已訖——頭面敬禮，悲號啼哭，以身投地如大山崩，作是唱言：『世間眼滅。』重更哀嗟：『世間眼滅。如來涅槃一何駛哉？猶商失主，佛滅亦然。世間黑闇，盲無慧目。』搥胸拍頭，舉聲大叫，嗚咽捫淚，告其二子：『辦諸香湯洗浴如來。』又以種種妙香塗身，一切散花及諸花鬘、無量妙衣纏如來身，七寶為棺，以鐵為槨，聚赤栴檀高一由旬，縱廣正等一拘盧舍。復以花香散於[卄/積]上，蘇油千器以灌栴檀，然後起火。火既發已，復更號慟，灑淚如雨。

「爾時，師子作是念言：『世尊涅槃，我生何為？亦當隨佛入於涅槃。』立此誓訖，重以種種珍妙香花散於[卄/積]上，白㲲纏身，手執火炬，自投火中，火即猛盛，為利眾生歸依世尊而說偈願讚詠如來：

「『如大珍寶聚，　世間之所尊，

生死苦永盡，　於斯般涅槃，

自從今已往，　不覩轉法輪。

我所奉法王，　已入於涅槃，

宣揚廣大義，　不可復重布。

何當在大眾，　聞說於菩提？

諸天及世人，　歡喜讚善說，

我於今日後，　絕不思議聲。

世間勝調御，　於此而沈淪，

龍、神、阿修羅，　及以緊那羅，

欣悅常歌歎，　不復聞斯音。

貧者得滿足、　苦惱蒙救護，

世尊今涅槃，　悉喪所依怙。

父王無量力，　及弟師子意，

亦復無慈蔭，　更不聞說法。

我亦隨世尊，　速取於滅度。

世間無明道，　何用苦生為？

今焚此毒身，　願獲不思議。

我昔與父王，　常於長夜中，

勤供佛、法、僧，　今得獲果報。

若我於佛所，　修習諸善行，

為調伏世間，　得不思議故。

為令諸眾生，　發不思議願：

世尊般涅槃，　我投火盛時，

若人見聞者，　一切得成佛，

唯除邪謗人，　及證正位者。

若我修菩薩，　廣大無量行，

眾生夢見者，　皆令得佛道，

唯除邪謗人、　及證正位者。

此身如聚沫，　要當必有死，

一切眾生類，　若食我肉者，

是等不可量，　疾當得成佛。

我修菩薩行，　惡口罵詈者，

是人值調御，　必當得成佛，

唯除邪謗人，　及證正位者。

若人於我身，　修於慈悲觀，

求第一菩提，　速得成佛道，

唯除邪謗人，　及證正位者。

以是燒身緣，　為求彼此願，

若我心真實，　即還見佛起。

設得更覩佛，　如先住世者，

我身投火中，　猶前侍佛時。

佛起如真身，　今覩不異昔，

爾乃證諸佛，　相續常不斷。

唯願普眼尊，　愍攝於世間。』

佛知王子心，　渴仰甚殷重，

即於焰聚中，　奮大神通力。

如從三昧起，　光明倍明顯，

不可思議眾，　咸歎未曾有。

廣為時會人，　更作大利益，

所化既已畢，　還入於涅槃。

師子既見佛，　示大威神力，

身心甚欣悅，　坦然快安樂。

深知諸佛法，　不可得思議，

如來雖涅槃，　猶應眾生願。

『不思議戒、定、　智慧與解脫，

及解脫知見，　神化不可量。

歸依於世尊，　然後當放身。

世間妙威儀，　最勝無倫匹；

自在諸神力，　亦復無等雙。

如來還涅槃，　一切咸驚惋，

是故我至心，　歸依普眼尊；

歸命於善逝，　累盡無為主；

歸命永離苦，　憐愍於世間。

正智遍觀察，　了達知他心，

除諸煩惱病，　成就無量眾。

大醫人中尊，　施不思議藥，

能善除世間，　一切眾疾苦。

歸依無上師，　哀矜眾生者。

若我讚如來，　一念之功德，

燒身微毫善，　須臾供養福，

如是諸淨業，　願施於一切。』

「如是，不空見！時天、魔、梵及餘一切世間人民，悉見師子投身盛火，皆大悲愕，生奇特心。命終之後即生梵天，有大神力、威勢、自在。是梵爾時中心念言：『云何忽然來生此間？』重更思惟：『往昔人中已曾奉侍寶肩如來，至心恭敬、尊重、讚歎。佛涅槃已，燒身供養，復說偈頌、發弘誓願，乘此善業得生梵天。我今當往至燒身所。』是梵即時忽然不現，譬如壯士屈申臂頃，便到如來闍維之處，以天栴檀、沈水碎香、俱修摩花、多摩羅跋，種種香花不可稱數，遍散空中如雨而下，十方交紛若風旋雪，供養寶肩如來舍利。向無量力說其本緣：『我是王子師子之身——投火供養命過之者——唯願大王不加慈念。我今已蒙獲諸善利，由昔至誠虔恭奉侍、尊重、歌歎寶肩如來功福果報得生梵天。是故，大王與師子意應共珍敬受持妙法，收取舍利分布供養，無令遺落而生懈怠。大王當知，我生梵天亦常敬持受此勝法。』作是言已，忽然不現。

「又，不空見！無量力王與師子意取水滅火，以諸妙香、眾花、寶鬘、幢幡、伎樂，種種供養。須臾之頃，周遍八萬四千城邑悉起八萬四千塔廟，皆以七珍莊校嚴麗。是諸寶塔高一由延，縱廣正等一拘盧舍，於一一塔周匝各然八萬四千眾香油燈，是諸塔間復以種種香花、伎樂供養如前。尊敬受持如此妙法，無量力王以是善根，與師子意經歷八萬四千劫中不墮惡道，又於八萬四千億劫親近供養六萬諸佛，次第奉敬常不斷絕，世世恒作轉輪聖王。

「又，不空見！寶肩如來涅槃之後，時有菩薩現於世間，名普密王。為愍世間出家學道，菩提樹下結加趺坐，一心定意，正智解脫，豁然大寤，得無上道。

「又，不空見！是師子梵至普密王佛世尊所，住在虛空以天栴檀供養於佛，右遶三匝，稽首作禮，請轉法輪而白佛言：『唯願世尊從道場起，摧諸魔軍，於淨神智無所毀損。願世間師哀從定寤，調御有解諸聲聞眾，開演美妙善逝之法。如來前身久修智慧、攝受善法，今為人尊。過去世中已發弘誓：「願得佛時當度未度。」今願已滿，得安隱處，最勝無為，寂然妙樂，當開甘露解眾三結。』爾時，世尊默然許之。

「時彼大梵及無數天既知如來當轉法輪，咸共歡喜，踊悅無量。梵天于時設諸妙供，即發大願求無上道：『遇普密王應正遍知，生我淨妙功德之聚，以此果報於生死中常得親近覩十方佛。若我供養佛菩提樹，如是種種所修功德，願慈愍故為我說法，以此果報於生死中常得讚歎諸佛塔廟。』

「又，不空見！師子王子燒此一身，以是功德所修善根恒住梵世，值五千佛，供養、敬侍、尊重、讚歎，殖諸善根，發不思願。汝不空見莫生此疑，時無量力王豈異人乎？我身是也。」

時不空見即白佛言：「是二王子為今現在？為已滅度？唯然，世尊！願為說之。」

告不空見：「爾時王子師子意者，彌勒是也；時師子者，汝身是也。王子師子捨此一身，寶肩如來佛法之中，教化成就三萬眾生安住阿耨多羅三藐三菩提心。」

爾時，世尊即說偈言：

「憶念宿世時，　寶肩無量眼，

出現於世間，　廣利一切眾。

金色百福嚴，　慈矜哀愍故，

深解真實諦，　為度諸世間，

顯示甚深法，　濟苦惱眾生。

寶肩正遍知，　一切世間尊，

三輪善逝眾，　七十二億千，

與是諸大眾，　入城共分衛。

昔有大國王，　名為無量力，

自在大威德，　勢能伏一切。

其王與二子，　俱遊高臺觀，

王於臺觀上，　遙覩調伏仙，

寶肩天人師，　翼從諸比丘。

時王與二子，　速迎人中尊，

既至如來所，　即廣設妙供。

頂禮遶三匝，　却立合掌住，

請佛及眾僧，　盡壽奉所安。

衣服及餚饌、　極世之珍異，

八萬四千歲，　奉施未常息。

時王及二子，　靜心求菩提。

時佛既滅度，　收取尊舍利，

為彼寶肩佛，　敬造七寶塔。

八萬有四千，　微妙甚端雅，

一一佛塔然，　八萬四千燈。

時王無量力，　復於善逝處，

香花、眾伎樂，　深心以供養。

已種不思議，　無量諸善根，

歷事六萬佛，　一切世間依，

至誠求第一，　無上勝菩提。

比丘！莫疑惑，　往昔有國王，

汝善聰慧者，　勿生於異見。

時彼無量力，　今則我身是。

雜花及眾香、　晝夜明諸燈，

為利閻浮提，　供養諸如來。

布施恒不足，　聞法亦復然，

曾無嬾惰意，　一心求菩提。

寶肩正覺尊，　無上大明智。

汝昔曾燒身，　供養於大仙，

自投猛焰中，　初無畏苦心。

燒身如然炷，　以油渧其上，

漸漸不頓盡，　譬如淨燈炷。

為利眾生故，　供養涅槃佛。

彼佛已燒身，　汝知方便請，

覩佛從火起，　光明更明顯。

見佛不異昔，　心生恃怙想，

即時捨此身，　為益一切故：

『若我果斯願，　敬佛亦如前，

所獲諸功德，　不可得思議。

我若有宿願，　攝受先世業，

合集百千萬，　必當得見佛。

我願若真實，　佛應從火起。』

佛智甚清淨，　究竟無染著，

澹然常寂滅，　相續恒不斷。

知師子心淨，　亦先照其意，

佛便從火起，　相好更殊特。

不空見菩薩！　世間怙既起，

一切願無餘。　彼復發誓願，

其願不思議，　不可得稱數。

法主矜世故，　起於猛焰中，

善逝難思力，　光明更殊勝。

彼時一切眾，　皆悉懷驚愕，

淨心發高歎，　欣躍未曾有：

『奇哉！大神通，　勢力無倫匹，

甚深佛境界，　不可得思議。』

一千諸眾生，　見此神變已，

於諸法不受，　善得心解脫。

不空見當知，　師子為世間，

請佛還起時，　一千諸眾生，

於彼善逝處，　覩佛神變化，

其心正趣向，　無上菩提道。

大悲為世間，　廣作利益已，

佛還入涅槃。　師子亦捨身，

即於命終時，　忽然生梵天。

梵天從上來，　以天栴檀末，

散之以供養，　如來闍維處。

寶肩滅度已，　有佛普密王，

最勝人中尊，　天王之大仙，

哀愍眾生故，　出現於世間。

是佛坐道樹，　得成菩提已，

梵天設美餚，　供養於世尊，

頭面接足禮，　請佛轉法輪。

普密王如來，　即知梵天心，

默然而許之。　梵天大欣慶，

復於燒身所，　更發諸大願。

是梵已曾修，　不可思議善。

昔於一劫中，　供養五千佛，

至心敬世尊，　奉侍人中尊。

又告不空見：　『慎莫懷疑惑，

汝若有聰慧，　勿生於異見，

昔日梵天者，　今即汝身是。

過去五千佛、　善逝般涅槃，

我悉明見汝，　一一諸佛前，

燒身以供養，　求第一菩提。

過去多千佛，　滅度遺舍利，

如是諸佛所，　捨身及手、足。

為利眾生故，　修習菩薩行，

近世及遠世，　我悉咸了知。

常於百千生，　勤修諸苦行，

佛在及涅槃，　汝願恒滿足。』

復告不空見：　『如此諸大願，

攝取過去世，　無量百千生，

我住自在力，　今悉照知之。

汝聖果成就，　即時皆明見，

攝取不思議，　真實諸行等，

住佛前讚歎，　供養兩足尊，

是故今勸請，　眾聖之法王。

普密王佛所，　攝取最勝願，

蒙佛現神通，　汝今獲此果。』」

不空見菩薩，　白言牟尼尊：

「百千生諸願，　云何得攝取？

願少為敷拆，　令我得開解。」

「不空見！昔誓：　『雷音成佛時，

見坐菩提樹，　我當請說法。』

先佛名帝幢，　普眼之世尊，

一切諸眾生，　所共歸依處。

是時廣發願，　求無上菩提，

為日光如來，　作大七寶輪。

汝時於彼處，　已發最勝願，

不空見菩薩！　此願我悉知。

造七寶僧坊，　雜色以莊嚴，

奉今修伽陀，　廣施未來佛。

發此誓願已，　即時而捨去。

第一眾尊佛，　人中上師子，

名不可思議，　善生之世尊。

奉上七寶蓋，　端飾甚微妙，

天中天大仙，　蓋身普眼佛，

明燈供養已，　是處發大願。

近世及遠世，　多有諸如來，

千億那由他，　其數復倍上，

於是諸佛所，　發無量大願，

令一切眾生，　悉獲快安樂。

普密王佛前，　先生如是念。

我今說汝昔，　修行至菩提，

願一切大地，　皆生種種花。

雲雷音佛所，　為利世間故，

爾時發誓願：　『若有諸眾生，

聞我名字者，　一切皆得佛。』

於帝幢佛所，　設大珍妙供。

復發諸善願：　『若眼見我者，

於此世界中，　皆當得成佛。』

在日光佛所，　奉上七寶輪，

無量大光焰，　炫晃甚輝麗。

時復發願已，　誓生佛剎土。

七寶嚴僧坊，　雜色甚雅好，

以此珍奇特，　奉施於善逝。

又發誓願已，　得天妙宮殿，

斯處快歡樂，　皆悉成佛道。

人中師子王，　無上如來所，

奉上珍寶蓋，　發於殊勝願：

『願諸眾生類，　不為日所曝，

身心得安樂，　無復熱惱患。』

蓋身善逝所，　供施燈明已，

復發弘誓願：　『若我命過處，

眾生食肉者，　願皆成佛道；

若聞我名者，　無有貪悋心，

乃至夢中聞，　亦無愛惜意，

一切成佛道，　唯除見諦者。』

若眼見汝者，　除諸貪、嫉意，

晝夜夢見時，　亦捨染悋心，

一切當得佛，　唯除見諦者。

若有愍念汝、　或生憎嫉者，

是等於汝所，　當得佛法王。

若汝臨終時，　又勤求菩提，

我今如實說，　汝之真功德，

必於當來世，　獲是無上尊。

『若有處水、陸、　空行眾生等，

食我身肉者，　願悉得成佛。』

我已知汝為，　安樂眾生故，

勤修菩薩道，　滿足大千行。

眾生多疑謗，　是故不顯現，

如此眾生類，　即時於是處，

若得信念等，　及以歡喜心，

悉當成正覺，　唯除見諦者。

若人願樂見，　世間所尊怙、

或樂轉法輪、　有樂勉眾苦，

是人為菩提，　利益故發心。

若有樂供養，　三世諸法王，

若人欲出生，　一切功德聚，

如是眾生等，　應持此三昧。」

爾時，世尊說是偈已，即從坐起，還入僧坊，於常靜室右脇而臥。

菩薩念佛三昧經卷第一

菩薩念佛三昧經卷第三

宋天竺三藏功德直譯

讚佛音聲辯才品第五之二

◎時不空見復告阿難：「諸佛世尊希有殊特，於阿僧祇無量諸法決定究竟，到於彼岸，故名如來、應、正遍知。戒、定、慧、解脫、知見等眾一切法相無取著行，建勝寶幢出一大音。若有眾生樂聞施惠得解脫者，即生念言：『如來為我說施利益。』若有眾生樂聞禁戒得解脫者，即生念言：『如來為我說戒饒益。』若有眾生樂聞三昧得解脫者，即生念言：『如來為我說於三昧。』若有眾生樂聞智慧得解脫者，即生念言：『如來今者為我說智。』若有眾生樂聞解脫得濟度者，即生念言：『如來今日為說解脫。』若有眾生樂聞解脫知見之者，即生念言：『如來為我說於知見。』若有眾生樂於生天得解脫者，即生念言：『如來為我說於生天。』若有眾生樂聞無常得解脫者，即生念言：『如來為我說於無常。』若有眾生樂聞說苦而得解脫，即生念言：『如來今者為我說苦。』若有眾生樂聞無我得解脫者，即生念言：『如來今者為說無我。』若有眾生樂聞寂滅得解脫者，即生念言：『如來為我說寂滅法。』若有眾生樂聞不淨得解脫者，即生念言：『如來為我說不淨法。』若諸眾生樂聞無上道得解脫者，即生念言：『如來今者為我讚歎諸佛功德、說大乘法。』無一眾生聞如來說如此法已不解脫者。」

時不空見即說偈言：

「此聞調御師，　於眾中演說，

戒、定、慧解脫、　解脫知見等，

如是一切法，　宣說皆作佛。

樂聞說施、戒，　而得解脫者，

各聞世間依，　歎施、戒功德；

樂聞說定、智，　解脫功德者，

即聞佛、世尊，　演不思議音；

樂生天解脫，　牟尼即為演；

樂聞智慧者，　天中天今說；

樂聞無常、苦、　無我、不淨說、

寂滅等諸音，　而得解脫者，

即時便得聞，　不可思議聲；

若有欲樂聞，　辟支佛功德，

善逝今便為，　說斯緣覺乘，

聞佛諸功德，　如此解脫乘。

世尊說法已，　眾生求菩提，

如此一切音，　不可得思議。

佛所宣諸法，　利益於世間，

既蒙解種種，　清淨之妙聲，

即時悉皆發，　無上菩提心。」

時不空見復告阿難：「諸佛世尊殊特希有，成滿一切無數善根，故名如來、應、正遍知。親近供養無量諸佛，布施調伏、一心寂定，今得無上菩提之道，具足成就無數辯才。釋迦如來得無量辯、最無上辯、無能答辯、無取著辯、勝解脫辯、無罣礙辯、成就性辯、成教化辯、施無熱辯、有無問辯、豫知之辯、若有相辯、若無相辯、靜默然辯、能除恚辯、種種章句及名字辯、甚深句字及宣示辯、宣示甚深調柔之辯、無量譬辯、無問答辯、具足定辯、具廣大辯、具難思議辯、具開敷辯、具清淨辯、具無毀辯、具足聰慧無毀損辯、具心無著辯、具心無吝辯、具足無失字句之辯、具無盜辯、具無妄辯、具足開發說法意辯、具足說法開發煩惱生淨心辯、具足親近說章句辯、具說過去辯、具說未來辯、具說現在辯、具說希有辯、具足無生勝妙智辯、具足一切大眾憙辯。」

時不空見即說偈言：

「昔已曾至心，　供養無量佛，

是以人中尊，　今得無上道。

不思議善根，　阿僧祇諸辯、

無礙開發辯，　佛得此眾辯；

無上解脫辯、　成就教化辯、

廣宣諸相辯、　有問無問辯；

種種說甚深，　隨順譬類辯，

清淨難思音、　具足妙說辯，

淳淨義成就、　決定眾相辯，

不思及不退、　無卑無下辯。

善哉！明慧人，　無著無毀辯，

不失字章句、　無妄攝樂辯，

能斷煩惱心、　不忘十力辯，

最上及親近、　宣說三世辯，

若聖與不聖，　如此隨順辯，

無遠、無生等、　近聽、遠聞辯，

說善逝功德、　音聲清暢辯。

若人以一毛，　點取大海水，

可知其數量，　能令乾竭盡；

無有知諸佛，　如來大勝辯。

或有量虛空，　能知其邊際；

能秤須彌山，　亦可識斤兩；

如來智辯力，　無能摧伏者，

雖復歷劫數，　不測如斯辯。」

時不空見復告阿難：「長老當知，諸佛世尊大梵音聲、師子音聲、雄猛之聲、龍王音聲、弦聲歌聲、柔軟好聲、大小雷聲、不思議聲、無量妙聲、無邊勝聲、滿足音聲、不退之聲、迦陵頻伽聲、清淨歡喜聲、如來分別聲、如來識了聲、如來甚深聲、如來無毀聲、如來不却聲、如來清徹聲、無衰無損聲、如來美妙聲、如來最美聲、如來無不美聲。如來廣具足一切功德聲，是處說如來、應、正遍知以一音聲令一世界其中眾生皆悉樂聞，又以一音令二世界其中眾生亦願樂聞，如是一音乃至百千萬億那由他無邊世界其中眾生樂聞亦然。彼處眾生聞如來聲，如是解了、如是識知，皆言：『如來為我說法。』

「如是，阿難！諸佛如來不思議音利益之聲。譬如日輪照閻浮提，有目眾生皆蒙慧利。如是，如來、應、正遍知音聲法輪清淨微妙，濟拔一切亦復如是。

「長老阿難！譬如初春十五日夜，月輪圓滿，清明澄照，無諸霞翳。閻浮提人皆出遊觀，得恣歡娛，緣月盛故。如是，如來、應、正遍知音聲法輪清淨微妙，眾生所以得利益者，緣遇如來法光明故。

「長老阿難！譬如眾川、江河、溪壑，巨細諸水悉入大海，皆成一味，而此一味具足眾味。亦有無量諸妙珍寶，人及非人雖貪此寶，大海深廣難可得渡。如是，如來、應、正遍知清淨音聲法輪難解，令諸眾生得法寶利、無量安樂亦復如是。

「長老阿難！譬如大地，開發種子、生長萬物，利益眾生無不豐溢，聚落、城邑、帝王京畿，一切境界皆依此地。如是，如來、應、正遍知音聲法輪清淨微妙，拯救一切無量眾生，悉令歡樂亦復如是。

「長老阿難！譬如虛空，世間去來無所妨礙，而此虛空能安樂物。如是，如來、應、正遍知音聲法輪清淨微妙，饒益一切亦復如是。

「長老阿難！譬如三十三天上波利質多、拘毘羅樹，花葉芬敷，諸天遊觀莫不歡適。如是，如來音聲法輪清淨敷演一切法聲，甘露利樂亦復如是。」

時不空見即說偈言：

「世尊梵王音，　閻浮提第一，

師子雄猛聲，　及以大龍聲，

絃竹調軟音，　十方不思議。

鍾鼓雷吼聲、　無邊普震聲、

佛土滿足聲、　未曾衰減聲、

迦陵頻伽聲、　愛順歡喜聲、

聖喜無濁聲、　教與無教聲、

甚深無為聲、　無譏毀謗聲。

難見善分別，　句字之音聲，

無諸衰損聲、　美妙普遍聲、

無有繫縛聲、　及無遺忘聲。

一切功德聲，　世間依所說，

能以一音聲，　遍滿一切界。

調伏群萌類，　歡喜悉樂聞，

皆云：『今如來，　獨為我說法。』

如來以一音，　乃至恒河沙，

無量世界中，　眾生皆樂聞。

譬如出暉明，　照耀一切物；

世尊如是音，　為眾演說法。

初春十五日，　滿月光澄淨，

如此明月輪，　遍照閻浮提，

皆令得歡樂，　利益亦無邊；

世依猶斯月，　覩者無不欣。

清淨妙音聲，　能為利一切，

閻浮提最上，　不可得思議。

如大海無邊，　眾寶之所出，

深廣難可濟，　饒益一切眾；

大勝佛如是，　最上無過者。

有教、無教等，　音聲甚難解，

清淨無所毀，　能施一切樂。

於此三千剎，　安置一切眾，

佛音聲如是，　利物難思議。

虛空無罣礙，　能通諸飛行；

世尊音如是，　廣潤一切眾。

如天香花、樹，　敷榮善利益；

如來諸音聲，　具足益世間。

我於一劫中，　說佛聲功德，

雖復歷百劫，　不測其始終；

諸佛亦如是，　不可思議音。

十方諸眾生，　異口無邊辯，

說佛聲功德，　不能盡其際；

世間依如是，　不可思議音。

若有諸水、陸，　一切眾生等，

假令悉得佛，　不測聲涯底；

諸善逝如是，　不可思議音。

如此調御師，　音聲無與匹，

若能隨順念，　終不墮惡趣。

若有諸菩薩，　聞佛具足音，

當得佛法王，　不思議音聲。」

時四天王、釋提桓因、焰摩天子、兜率天子、自在天子，及大自在并與其子名曰商主，大梵天王、淨居諸天，復有大力威德諸天、欲色二界諸天子等，聞不空見菩薩所說佛聲功德，歎未曾有，以天栴檀細末之香散不空見菩薩摩訶薩乃至十方供養已畢。時有六十億百千那由他欲色諸天，聞此音聲皆種無上菩提善根；五千比丘亦發無上菩提之心，被弘誓鎧；七百千萬諸比丘尼發無上心及弘誓願；百千優婆塞從花座起，詣不空見大菩薩所；復有二億百千那由他諸女人等，各脫身上珠寶、瓔珞奉不空見菩薩摩訶薩，亦發無上菩提大願。

菩薩念佛三昧經讚如來功德品第六

爾時，不空見菩薩摩訶薩告阿難言：「奇哉！希有。諸佛如來具足深知生死往來，憶識生處、親戚、眷屬，善知煩惱、諸惡過患。具足相好，具足行捨、大捨意念，戒、定、智慧、解脫、解脫知見，具足六通，到於彼岸。若慈大慈、若悲大悲、若喜大喜、若捨大捨，最勝無倫，到於彼岸。威儀、神通、一切諸法最勝無礙，到於彼岸。若處非處示導諸方，利益最勝，到於彼岸。及舍摩他、毘婆舍那最勝無比，到於彼岸。一切禪定、解脫、三昧、三摩跋提最勝無上，亦到彼岸。無貪、無瞋、無癡，無慢、無惛、無過、無有慢慢，無惑、無恚，度脫五道、四毘舍羅(此或言施戒法，世間皆無慳義)，眾生善根、業報論議最勝無等，到於彼岸。一切眾生戒聚不斷、不漏、不濁，無雜、無言，慧明清淨，勇猛殊勝。沙門、婆羅門、人、天、魔、梵、一切世間之大法主，無一眾生能測如來戒定之分如毛髮許，更無有人能超過者。長老當知，應如是觀：我能究盡虛空邊際，不能度量諸佛世尊戒、定、智慧、解脫、知見。所以者何？以無邊故。如來戒、定、神通、諸法，非是淺識之所思議，深不可測，無能窮者。」

時不空見即說偈言：

「世尊生死盡，　住胎難思議，

法性以為母，　不可得為比。

具足善功德，　世間無能及，

身相三十二、　八十種妙好。

世間叵思議，　攝取諸善業，

妙哉！人中尊，　具足善超出。

若捨及大捨，　煩惱心解脫，

方便諸勝業，　滿足無與等。

具足戒、定、智、　解脫、知見分，

諸佛法無邊，　六通到彼岸。

如來具慈、悲、　喜、捨諸行處，

能解眾生縛，　拔濟種種苦。

諸佛深智聚，　不可得思議，

威儀無等比，　神通到彼岸。

無諸煩惱行，　善解於真諦，

若處及非處，　利益悉具足。

定、解脫如此，　不可得思議，

善解舍摩他、　毘婆舍那等。

已到世所無，　永離諸惡心，

善學定、解脫，　除滅愚癡患。

淨戒不斷絕，　不漏亦不濁，

善學戒無失，　勇健明哲人。

無有一眾生，　而懷疑謗心，

沙門、婆羅門、　人、天及魔、梵，

心信不懷疑，　常善學清淨。

我能知虛空，　四方廣大相，

不能測勇猛，　無上清淨戒；

能以一氣吹，　海水令枯涸，

不能測如來，　清淨法明戒；

能以一氣吹，　須彌令碎盡，

大小轉輪山，　亦復成粉塵，

不能測如來，　淨戒之崖際。

雖復歷劫數，　不能得其量。」

時不空見菩薩心生念言：「善哉！如來、應、正遍知願屈威神降臨眾會，我今欲為諸菩薩等請問如來念佛三昧。世尊先於大眾之中雖說其名，竟不敷演便入靜室右脅而臥。」

爾時，世尊即知其念。佛神力故，令此三千大千世界六種震動、具十八變。亦如前說，放大光明普照此土娑婆世界，日、月、星宿、欲界諸天、無邊恒沙眾梵天等，其明隱蔽悉不復現，唯佛神光顯耀殊特。愍眾生故，即從臥起，齊整衣服往大會所。

時諸世間人、天、沙門、婆羅門等及阿修羅，各見如來殊勝光明從花座起，往詣佛所，恭敬合掌，却住一面。

時不空見遙覩佛來容色端嚴，威儀庠序，仰瞻相好無不具足。見已，即告長老阿難：「世尊今從靜室而來，必當敷演顯發最勝第一義諦，無虛妄說、巧妙宣說、無分別說。善能思量，不起惡業，身業無毀、口業無譏、意業無失，三業皆淨。戒、定、智慧及以解脫、解脫知見，亦悉具足；無上方便神通利益、不思議辯殊特具足；善知生死無能過者，住胎清淨、母族豪勝、眾善功德最為具足；不可思議相好具足；往昔因緣及意具足；煩惱解脫，心得具足；若捨大捨，超出具足；五識無取，離染具足；五分法身清淨具足。究竟已到六通諸法及法性相，皆到彼岸；毘婆舍那及舍摩他、根、力、覺、道，到於彼岸；慈、悲、喜、捨不可思議，深心慚愧到於彼岸。已至諸法自在彼岸，過去、未來、現在諸法皆悉知見，不著、不退。能知一切過去身業，亦知轉變，到於彼岸；口、意二業亦復如是。

「長老阿難！如來世尊一念能知一切眾生心行善惡，莫不了達。」

時不空見告阿難言：「譬如大海深廣難渡；諸佛戒品淵曠亦然。譬如須彌永不可傾；如來定品難動亦然。

「長老阿難！譬如虛空清淨容納，無有齊限；諸佛三昧攝取無邊清淨智品，又攝一切眾生淨心。

「長老阿難！譬如日光悉能臨照無量色像；如來法光無幽不燭。

「長老阿難！譬如大火焚燒山野、一切眾物；如來法火能燒眾生無量煩惱，永得清淨。

「長老阿難！譬如涌泉，盈流出外成於淵池，能洗萬物皆令潔淨；如來法水亦除眾生一切結累，常得獲安。

「長老阿難！譬如醫王善療眾生種種疾患；如來法藥能消眾生生死重病，皆使永除。

「長老阿難！譬如時雨潤益卉木，無不增長；如來法雨亦潤一切枯槁眾生。

「長老阿難！如師子吼能使眾獸皆令慴伏；如來法音能壞眾生計我見者，永得遠離。

「長老阿難！譬如大船能濟彼岸；如來法船渡諸眾生四流彼岸。

「長老阿難！如優曇花希有難見；如來出世亦復難遇。

「長老阿難！譬如波梨質、多羅樹，其花敷榮，馨香殊特；佛大人相明發亦然。

「長老阿難！譬如父母能育諸子；如來亦爾，善利眾生。

「長老阿難！若人說言：『如來出世，無邊正說。』是名真說。若人說言：『如來出世說不思辯。』是名正說。

「長老阿難！略說如來有無邊辯、無取著辯、無罣礙辯、勝解脫辯、成就妙辯、常隨順辯、漸親近辯、有無問辯、微妙淨辯、最上辯、慈大慈辯、悲大悲辯、喜大喜辯、捨大捨辯、佛出世辯、又利益辯。長老阿難！若人說言：『如來出世具足利益一切眾生。』是名正說。長老阿難！若人說言：『眾生無安、無救、無歸、無趣、無主，如來出世能作安、救，及歸、趣、主。』是名正說。

「長老阿難！我若一劫或至百劫，宣說諸佛世尊功德、智慧、辯才，億不及一；又，於無量一切諸劫宣述如來、應、正遍知功德、辯才，不能窮究。

「長老阿難！譬如有人羸老攣癖，住他人所，語彼人言：『奇哉，丈夫！我雖如此，能以一毛點取一切無量諸水內置口中，悉令枯竭。』此人既無神通、呪術，能為斯事為可信不？」

阿難答言：「此為難信。」

不空見言：「實不能也，徒空言耳。如是，阿難！我說諸佛功德、辯才不能窮極，猶如彼人無竭水理。

「長老阿難！假使我於億百千那由他劫，不能宣說諸佛功德、智慧、辯才一毛之分；唯佛與佛乃能盡耳。

「長老阿難！如此大地容受眾生，乃至有足及以無足、四足、多足，有色、無色，有想、無想、非有想、非無想，若此世界、若他世界，若千世界、百千世界、無量無邊一切世界，其中眾生當得成佛。是諸世尊於億百千那由他劫，說佛功德不能窮盡一毛之分。如是功德，無不具足。」

時不空見而說偈言：

「長老阿難陀！　法王從彼來，

一切諸世眾，　無不興供養。

勝炎光明主，　功德皆無數，

最勝利益說、　真說、不生說、

諦說、無妄說、　無異及善說，

出微妙音聲，　大智善宣說。

身、口、意清淨，　不緣慮諸惡，

如來勝戒、定、　第一智、解脫、

解脫知見等，　威儀常難思。

無上神通智，　利益最無比，

善得無垢行，　最勝微妙辯。

無上人中尊，　具足知生死，

住胎既無比，　母族亦復然。

不思議殊相，　八十種妙好，

容色甚挺特，　端正無有比。

具足無惑心，　捨大捨亦爾，

超出一切欲，　五識無不具。

證智超六通，　具足四無礙，

備無量知見，　難思眾神變。

舍摩、毘婆那，　皆悉度彼岸，

達捨離垢主，　威儀恒自在。

眾中大神王，　徐行從彼來，

無著修伽陀，　住於十力智，

行慈演法光，　一切勝智說。

能知大海水，　無邊深廣量；

不測無上力，　淨、戒、定崖畔，

雖歷億千劫，　不知其限齊。

以手接須彌，　上擲至梵天，

不能動如來，　最初甚深定。

遊獵虛空中，　可知其邊際；

無有能測度，　如來不毀智。

能以足履虛，　窮極其限量；

不能測離垢，　棄累人中尊。

如日能除闇，　悉見善惡色；

自然世間師，　能滅愚癡瞑。

譬如月盛滿，　一切皆欣樂；

法月光明王，　覩者皆歡喜。

如夜然明燈，　有眼無不見；

調伏無比燈，　能演法光明。

世師法燈炬，　善滅一切陰，

宣說自然法，　普聞於眾生。

大智勝醫王，　猶如涌流泉，

法藥消眾病，　能施一切樂。

譬如大龍王，　普降於甘露，

能令此大地，　一切皆霑洽；

大悲哀世尊，　法雨亦如此。

譬如師子吼，　蠕動皆怖畏；

如來震法音，　降伏諸外道。

譬如大牢船，　能運載一切；

佛度多億眾，　濟彼四流岸。

譬如優曇花，　奇哉稱希有；

人中尊難遇，　乃復過於此。

一切諸世間，　常所歸依處，

如天喜見城，　婆梨質多花，

芬敷垂光綵，　諸天所遊樂；

世依踰於彼，　相好甚微妙。

世尊已為我，　示現諸神變，

我今少宣說，　諸佛之功德，

以我所修業，　以施利眾生。」◎

◎菩薩念佛三昧經如來神力證正說品第七

爾時，世尊以金色手摩不空見菩薩頂上，出廣長舌而告之言：「善哉，善哉！汝不空見善說如來、應、正遍知真實功德，信如所言。又，不空見！若人說言：『無安、無救、無歸、無趣、無主眾生，如來出世能為如是諸眾生等作安、作救、歸、趣、主。』者，是名正說。又，不空見！若人說言：『如來出世說不思辯及無邊辯。』是名正說。又，不空見！若人說言：『一切眾生深著貪欲、瞋恚、邪見，如來出世悉能除斷貪欲等病。』是名正說。又，不空見！若人說言：『一切眾生嫉妬纏垢之所染著，如來出世悉令除斷。』是名正說。又，不空見！若人說言：『一切眾生無慚、無愧，如來出世能使眾生慚愧具足。』是名正說。又，不空見！若人說言：『一切眾生深著慳慢，如來出世悉能除斷，令無慳慢。』是名正說。

「又，不空見！若人說言：『一切眾生無慈、無悲、無喜、無捨、不善惡念，如來出世悉令具足四無量心、利益善念。』是名正說。又，不空見！若人說言：『一切眾生無諸善根，如來出世教化一切，令種善業。』是名正說。又，不空見！若人說言：『五濁惡世眾生病增，如來出世能作安樂。』此人所言即是我說。所以者何？我出惡世，說法利益諸眾生故。」

爾時，如來摩不空見菩薩頂時，於一念頃，此界眾生承佛神力，悉見東方清淨剎土無量無邊阿僧祇佛，及聞諸佛說法音聲；如是，南方乃至十方，如觀掌中菴摩勒果，一切眾生悉皆見彼清淨佛剎。又一念頃，如來、世尊、應、正遍知以金色手摩不空見菩薩頂已，以佛威神示現往昔最勝願力，即見上方清淨佛剎無量無邊阿僧祇數已滅度佛。又復受持三昧力故，得見未來一切諸佛。

時不空見覩諸佛已，即從坐起，齊整衣服，右膝著地，合掌恭敬白佛世尊而說偈言：

「三千大千水，　人或知其限；

善調御世尊，　戒品不可量，

假使曠劫思，　不能測其岸。

如有勇健士，　一吹震須彌；

佛入初禪定，　千劫不能動。

足履虛空遊，　能知其邊量；

縱使窮劫中，　不能度佛智。

虛空無形量，　狂風亦能動；

世尊無煩惱，　莫能斷其辯。

如日照虛空，　其光甚明徹；

大仙尊輝相，　映蔽於一切。

猶月星中最，　圓光甚可樂；

如是法月王，　一切皆歸仰。

譬如優曇花，　世間所希有；

調御天中天，　難值過於此。

今者大聖尊，　哀矜摩我頂。

金色百福嚴，　憐愍利一切，

深解真實諦，　功德悉具足。

世依善宣說，　言論人中上，

敷演難思音，　普聞十方界。

自然尊慈念，　以手摩我頂，

得見恒河沙，　最勝世間王；

人中大牟尼，　一念摩我頂，

悉覩恒沙佛，　猶如阿彌陀；

天中尊利益，　一念摩我頂，

得見不動界，　阿閦兩足尊；

大悲所行處，　一念摩我頂，

得見滅度佛，　一切世間師，

大慈所行處，　善調伏諸根。

我乘昔願力，　即於摩頂時，

得見未來佛，　彌勒世依等；

即摩我頂時，　得見過去佛，

亦得覩當來，　十方難思尊；

佛眼調伏尊，　即時摩我頂，

復因宿妙願，　得見清淨剎。

如來不思議，　神通亦復然，

智、定諸功德，　皆不可稱量。

世尊慈悲故，　哀愍見教化。

如來金色手，　以摩我頂上，

得見十方佛，　金塔如恒沙，

復見十方界，　無數諸如來；

殊勝銀寶塔，　莊校種種色，

百千眾伎樂，　供養常不絕；

我又見他剎，　諸佛眾具塔，

金、銀及頗梨，　各高一由延，

端嚴甚精妙，　不可以言宣；

見諸牟尼塔，　種種七寶嚴，

住於虛空中，　天花悉周布；

又見殊勝塔，　高十二由延，

及覩燈明佛，　淨光照諸剎。

我復見處處，　不思議眾塔；

又覩餘勝尊，　以手摩我頂。

佛以柔軟手，　一念摩我頂，

見彼諸如來，　安住於剎土；

或復在空中，　而現種種相；

復覩諸菩薩，　未脫眾惑累，

在無量佛剎，　修習諸苦行，

日夜常勤心，　以求勝菩提；

又見處處有，　無數諸菩薩，

常能為眾生，　作諸利益事，

燒身發光明，　以求道因緣；

復見諸菩薩，　安住於佛前，

供養滅度佛，　無量珍妙塔，

以求菩提利，　及以大威德；

見十方法緣，　燒身如燈炷，

晝夜常修心，　不懈於食息；

又見諸菩薩，　捨國城、妻子、

頭、目、及髓、腦，　為安樂眾生。

我悉見彼此，　普眼世間尊，

威力得自在，　不可以言宣。

如我所知者，　世間最為上。

天中天以手，　哀摩我頂時，

即得見彼眾，　歸命人中尊。」

菩薩念佛三昧經不空見勸請品第八

爾時，不空見菩薩摩訶薩白佛言：「世尊！如來處室宴寂既久，此會大眾皆悉渴仰。嚴座已訖，唯願世尊哀愍一切，屈就斯座。」時不空見更正衣服，合掌向佛白言：「世尊！今欲請問，願少宣說，我當至心聽受奉行。」

佛告不空見：「恣汝所問，當為決疑，令爾歡喜，諸天世人亦當證知。」

時不空見白言：「世尊！菩薩摩訶薩親近修習何等三昧得見法樂、增長其心？所聞三昧曠如大海、菩提之心安若須彌，外道邪風所不能動，於無礙法心亦無著。猶如虛空，無所染污；破無明闇，亦如朝日；施法光明，若月盛滿。燒一切陰熾然猛炎，焚諸煩惱之大火聚。譬如江、海、一切諸水，水性之屬依之而活。又如大船，能渡彼岸。亦如橋梁，能令眾生不墮生死煩惱駛流。猶若波梨質多羅樹生諸眾生，七菩提花悉能普薰十方世界。如優曇花，世所希有。亦如良醫善療諸患，大悲廣救，應病授藥。如栴檀樹能消熱惱。

「又如大雨，潤施一切。勝妙之法味若香蜜，令眾無畏，如師子王。安樂眾生，過於慈母。深知法性，達義趣相，得義巧便；法相亦然。善於正道具足方便，如實說法，得安攝眾，開發眾生生死根源。一切法性如海一味，三昧安靜猶若山王，道心不動譬如帝幢。得堅固力，身相端嚴，威儀具足，無所染污；族姓豪勝，功德備足。得無邊辯、無所著辯、無異句辯、不思議辯、無邊量辯、深解脫辯、成就勝辯、常忍辱辯、漸親近辯、問無問辯、無毀壞辯、無退轉辯、甚深句字種種說辯、甚深廣說章句字辯、無量無邊喻譬之辯，如是一切悉皆具足。未得道者當令得道，及得梵音、意歡樂音、迦陵頻伽、師子等音，大龍、牛王、鍾鼓美音，歌音、弦音、雷震之音得於一切世間供養，具足六通到於彼岸，得無忘失憶持之法，獲諸善根、容儀、軌則。」

時不空見以偈問曰：

「金色百福嚴，　深解於真諦，

憐愍善利益，　聽我問諸佛。

應修何三昧，　具足淨功德，

人中無比尊，　眾智無過者？

我今問世間，　最勝無上主，

為行何三昧，　功德不思議？

云何諸菩薩，　而得人中上，

應當勤修習，　最勝寂靜定，

行此三昧已，　為世作利益？

云何得自然，　多聞如大海？

云何獲不動，　深妙之智慧，

住佛諸功德，　猶如轉輪山？

云何心不著，　自然如虛空，

摧伏諸外道，　不起於惡心？

云何當修得，　猶若日、月等？

又復當云何，　同彼大燈炬？

求習何三昧，　光明照一切？

云何得消除，　眾生老、病累？

云何令一切，　得度於苦海？

云何得發心，　敬禮三界尊？

云何如天花，　相好甚明著，

優曇時一現，　值佛難於是？

云何如醫王，　施藥滅眾病，

善調伏諸根，　安住於戒品？

云何如法王，　度無邊功德？

云何見法滿，　猶如甘淨蜜？

云何師子音，　施利於眾生？

云何如慈母，　施眾難思樂？

云何得四辯，　行甚深菩提？

為我說最勝，　無上第一道。

云何能得說，　無著大智慧？

云何義巧便，　得法不思議，

善知巧便相，　知世、出世法？

云何能得意？　云何復得道？

云何得憶念？　云何安具足？

云何得多聞，　深廣若大海？

云何說諸佛，　真實之功德？

云何說眾生，　生死之源本，

諸法無異相，　如海同一味？

云何得三昧，　不動如山王，

菩提心安寂，　猶如帝釋幢？

云何得諸餘，　不思議菩提？

云何得端嚴，　成就諸威儀？

云何得豪族，　為功德法王？

云何得無邊，　及得無著辯？

云何得成就，　不思句字義？

唯願世間依，　為我分別說。

云何得最勝、　無上、莫能過，

及以無著說，　無失與忍辱，

親近不思議，　有問、無問等？

梵音、意樂音、　迦陵善妙音，

得修菩薩行？　願尊教詔我。

云何得師子、　大龍、牛王音？

云何得鍾音、　絃歌與美音？

云何獲聰慧？　願世調伏說。

云何得說法，　心常無厭足，

無毀諸功德，　常演震雷音？

云何當得宣，　種種甚深法？

云何眾譬喻，　善說到六通？

云何不失法，　百千歲生念，

勤修不懈惓，　善法普眼尊？

若為十方界，　說修不思議，

於諸智不疑，　歸趣求解脫。

是以我今日，　請問於如來。」

時不空見菩薩摩訶薩如彼神通無作行力，於虛空中當世尊上，自然變成天妙寶蓋，七寶莊嚴，種種微妙。於此蓋中雨眾雜花，遶佛三匝，住在頂上，花傾恭敬向佛世尊，即於花中而說偈言：

「歸命於大聖，　正覺兩足尊。

諸天及世人，　無能與等者。」

爾時，此花墮佛足上復更踊起。起已，自然遍散三千大千世界。復於蓋中雨栴檀末，空中交紛墮於佛上。俄爾之間忽然不現，香氣芬芬充溢大千。是諸眾生聞此香者，身心安隱，皆得快樂，猶如菩薩得四禪樂。

時不空見現神通訖，即白佛言：「云何菩薩得大智慧、速疾智慧、猛利智慧、無相智慧、甚深智慧、廣大智慧、普遍智慧、不懼智慧？云何獲得無上善根，心如金剛，壞諸法相；身心柔軟，心大如海；戒品難量，心如磐石；其心柔和，正直端嚴；心如山王，攝眾善法；心如大地，能安一切；得不信他，不譏彼闕；得善趣行，安住諸法；正向不謗無上世尊；生生恒得無離見佛；住此世界得見他方無量諸佛、聞法、遇僧？又得攝取清淨國土，常得善根，自利、利他？是以我今請問世尊。我為解脫饒益眾生，為諸菩薩得不思議、具足善根，請問如來；為被僧那忍苦大鎧、悲一切故，請問如來；為欲利樂諸眾生故，被弘誓鎧、無眾生想，欲度生死、無生死想，我恒如此利益眾生，是故我今請問如來。

「世尊！我於諸眾生所不起壞心，亦無瞋罵、誹謗、毀呰及輕凌心，初無恚恨、忿戾、懟恨，無忘失意、亦不嫉妬，不懷楚毒、行於慈悲。我如是相修學大乘，為利益故請問如來。世尊！我今為眾生故，捨五欲樂、能忍眾苦、施一切樂，為諸眾生作法光明。世尊！我於內外諸法心無悋惜，我如是相利眾生故，請問如來。世尊！我今被弘誓鎧，為一眾生於恒沙劫入大地獄受諸苦惱，我未曾於一念之頃退失無上菩提心也。是故我今利眾生故，悉能忍受無量極苦而不退於菩提之心。為一切故，請問如來。我今如此被弘誓鎧，為諸眾生作其僮僕，為利彼故，請問如來。世尊！我今為眾生故，捨於頭、目、髓、腦之屬，悉忍斯苦不退菩提。如是相貌，請問如來。」

時不空見即說偈言：

「云何習大智、　廣智與疾智？

我今故請問，　大雄世間師。

云何得甚深，　微妙大智慧，

最勝菩提道？　唯願普智說。

云何無懼智，　善巧隨順說，

復得金剛心，　於法不生惑？

云何得柔和，　心無有垢染，

清淨戒如海，　不宿於死屍？

復得心如山，　不動難思議？

云何不信他，　亦不譏彼闕，

決定行善趣，　閉塞諸惡道，

安住堅固志，　歡喜心不壞？

云何得生念？　又得於調伏，

住此而得見，　他方剎土佛，

既得聞說法，　亦得值遇僧，

欲得求供養，　他方剎土佛，

種種妙花香，　隨意以奉獻。

欲求住此界，　見諸無邊剎，

世依示神通，　向諸十方國。

我自饒眾生，　亦無善友勸，

安住諸慚愧，　自捨於己利，

以利於他故，　請問大勝尊。

若為求佛智，　攝取不思善，

為此利益故，　請問於如來。

無著世間依，　當修何三昧？

如是為眾生，　發弘誓大願，

免濟諸群生，　種種諸劇苦。

雖復勤修行，　而無眾生想，

為利善趣故，　請問於如來。

於一切眾生，　常起平等心，

未曾有分別，　恒修於慈悲。

我為利益故，　請問於如來，

親近何等法，　疾得難思定？

調御說斯定，　顯示無邊德。

我發弘誓願，　為利一眾生，

於不思議劫，　恒受燒煮苦。

善哉！令一切，　長得獲安樂，

永無幻惑心，　常修正直意。

恒捨內外法，　攝取諸眾生，

為作利益故，　請問普眼尊。

不瞋、不惡口、　穢謗、結恨等，

自身能忍苦，　為他作僕使，

是故我請問，　大威德世尊。

常以歡喜心，　勤修菩薩行，

捐棄無量頭，　以求勝菩提，

為益世間故，　捨目、及手、足。

眾生隨生死，　癡暝無智慧，

何方救濟彼，　令得永解脫？

捨所愛妻子、　珍妙諸器服、

金、銀、頗梨、珠、　無數眾寶藏，

為趣正道故，　請問於如來。

慧施常無厭，　聞法亦復然，

住於阿蘭若，　心無有懈退，

為此利益故，　請問於如來。

常求善言教，　聞惡恒捨離，

於諸群生類，　初無不善念，

為是利益故，　請問於如來。

慈心觀眾生，　如母念一子，

於讐不追怨，　更生憐愍心，

為利一切故，　請問人中王。

若獲諸福報，　設復無所得，

亦當為眾生，　請問大威尊。

我請自然尊，　若得少福者，

以此業果報，　疾得菩提定。」◎

菩薩念佛三昧經卷第三

菩薩念佛三昧經卷第四

宋天竺三藏功德直譯

◎讚三昧相品第九

爾時，世尊告不空見菩薩摩訶薩言：「善哉，善哉！不空見！無勸汝者乃能如是為諸眾生請問三昧，欲以解脫利眾生故、欲令眾生具不思議淨善根故、欲令眾生獲得三界最勝利故、為令眾生超出三界一切行故、為令眾生於諸有為得善義故、為令眾生深解隨順得饒益故、為令眾生於甚深法決定義故、欲令眾生尊說法故、欲令眾生敬重施故、欲令眾生捨諸有故、欲令眾生趣無上戒故、欲令眾生具足忍故、欲令眾生勤精進故、欲令眾生得禪定故、欲令眾生深重智慧如金剛心善修定故、欲令眾生心離塵故、欲令眾生善攝心故、欲令眾生其心不動猶帝幢故、欲令眾生重法義故、欲令眾生不惜身命厭諸行故，以是等緣請問如來。」

爾時，世尊告不空見：「汝今諦聽，善思念之，吾當為汝分別演說。」

時不空見即白佛言：「唯然，世尊！願樂欲聞。」

告不空見：「諸佛所說菩薩所行念佛三昧，此三昧者，諸菩薩等常應親近、精勤修習。既得修習此三昧已，即便增長見法安樂，增長無貪及以瞋、癡，增長慚愧、六神通等，增長得見一切諸佛，增長無數清淨佛土。得知宿命生死因緣，住胎清曠、母族豪勝，得微妙善、大人相好。具足出家及捨大捨，得知眾生其行相續，具足多聞世出世法。又得種種諸善法處，當得善學世無比法，復得善巧說一切法，及得了知前際、後際。字章句相智慧備足，得善轉心、神通變化，善知過患，得廣大力。得知他方諸菩薩等，及以眾生精麁、白黑、長短、大小、處及非處，未成佛道趣向具足。得不動念，神通具足；常得大姓，高族具足；端正威勢，功德具足；得梵音等及以諸辯，無不具足，悉如上說。同如來生無生之生，常生中國，不處邊地，欲求遍往他方世界至諸佛所諮受正法，欲樂住此或遊十方，覲諸如來恭敬供養。彼此菩薩功德具足。」

爾時，世尊即說偈言：

「不空見菩薩！　有妙三昧王，

我住智力故，　深知此三昧。

菩薩應當修，　得見十方佛，

到六通彼岸，　疾得菩提道。

見諸淨妙土，　攝知生死緣，

住胎既無比，　母族又殊勝。

善修諸法行，　相好皆具足，

出家棄諸愛，　人天所滯慾，

為利世間故，　求於菩提道。

生在豪姓家，　永到甘露境，

具得六神通，　圓足說真智。

多聞持正法，　獲得大自在；

多聞廣於海，　如聞皆修行。

具眾決定義，　及知眾生本，

學習世、出世，　善法之所趣。

獲得聰利智，　捐去無知業，

棄捨有為事，　行於無為法。

亦得天眼智，　天耳聞諸法，

憶念宿世行，　知他心意識。

欲樂現種種，　諸妙神通事，

常善轉變心，　開演於明脫。

開發十力慧，　廣利於世間，

知處及非處，　諸法之所歸。

說煩惱過患，　常應修此定，

得趣向具足、　得意無與等、

得念及威力、　得安行亦然。

姓族最殊勝，　端嚴甚清顯，

棄於有為行，　無毀諸功德。

得大威勢力，　人中最殊勝，

猶如天帝釋，　天中獨尊嚴。

欲得無比音、　雄猛諸威音，

成就義大仙，　當求此三昧。

如龍歡喜行，　普施電光耀，

復降甘潤雨，　霑洽於大地，

是龍所遊境，　實為不思議。

若安住最上，　神通王三昧，

能作諸供養，　奉獻無邊佛，

猶如龍王雨，　澤及於一切。

欲成就善教，　親近最上說，

攝取無為樂，　當修此三昧。

種種深解脫，　常宣諸妙偈，

欲令一切眾，　咸使得安樂。

常修是三昧，　不離佛菩提，

及與聲聞眾，　得見他方剎。

若欲得諮問，　此土之世尊，

及諸他方佛，　應習此三昧。

若欲見他方，　不思議世尊，

親近彼諸佛，　蒙光設供養，

往返諸剎土，　得無數功德。

應當修諸佛，　所說深三昧，

往往從生處，　恒得與佛俱。」

菩薩念佛三昧經正觀品第十

爾時，不空見菩薩白佛言：「世尊！菩薩摩訶薩若欲成就諸佛所說菩薩念佛三昧者，應當親近修習何法？」

爾時，世尊告不空見：「若諸菩薩欲得修習諸佛所說念佛三昧、欲得親近諸佛如來、復欲疾得阿耨多羅三藐三菩提者，應當安住決定之心，又應永捨不決定心、捨我見心，知無我心。當觀此身如水聚沫、觀於色陰當如芭蕉、次觀受陰如水上泡、復觀想陰如熱時焰、又觀行陰如空中雲、觀於識陰猶如幻化。

「菩薩若欲入此三昧，應當深生怖畏之想。又宜具足慚愧之心，捨不怖畏而作怖畏；捨無慚愧，修慚愧心。具舍摩他、毘婆舍那，以方便智捨我無我，應習智脫及三空門。又當深知三受生起，亦應捨離三不善根。即當起於三昧之聚，觀諸眾生猶如我身；觀四念處，身受心法；觀四食患，作無食想，所謂摶食、觸、思、識等。修不淨想及以慈悲，安住於喜，令捨具足。

「起諸禪定而不味著，亦不毀呰一切諸法。此身不實，猶如幻焰，不樂長壽，應當捨離。善防護心，習學多聞，不慢於法，勤護不謗，即得聞才及以法才。既聞法已，守護是義，尊重佛法、恭敬僧寶。近善知識、遠離惡友，不著世俗言論之味，恒能不離阿蘭若行。心常平等憐愍眾生，其心不退、不懷嫉妬。稱量諸法，心不染累，分別一切無數諸法。常求甚深方等經典，信心堅固不生疑慮，常能精勤讀誦此經——即是諸佛無上道也。

「諸佛功德之所生處，應當如是真實其心，摧伏憍慢，至意聽受，增長正法。離殺、盜、婬、嬾惰、貢高、是非之心，捨存真我、邪謗之說，除穢亂語、滅諸諍論。心樂安住布施、持戒、忍辱、精進、禪定、智慧，諸波羅蜜皆悉具足。能捨頭、目，心不退沒，如四大姓不可改易。身意精勤，不顧軀命，於四供養心無貪著。安住十二頭陀之行，不求己利及以名譽。捨心愛滯，得四神足，離四顛倒及煩惱刺，渡於四流，於四威儀修四念處。令得五根，修行五力，捨於五結，不求五欲福報之慶，捨五穢心，修五解脫，善知五陰。棄六欲處及六身受，除六愛身，修於六念，知六識分，勤求六通。修七覺意，深知七界，所謂害界、恚界、出界、欲界、色界、無色界及以滅界，除斷七使及七識住。捨八嬾惰，去八妄語，知世八法，得八大人覺，知八解脫，修八正道。捨於眾生九居之處，除九慢法，放棄九惱，親近修學喜等九法。又復勤習九次第定，捨十不善、行於十善，方便精勤求佛十力。

「又，不空見！我今略說一切諸佛所說三昧，應當勤修念報佛恩。學三昧已，即得不退阿耨多羅三藐三菩提。而是菩薩以大智力，能為眾生說此三昧，其餘聲聞不能觀察、宣說、書寫、受持、讀誦；若能觀察、書寫、受持、讀誦之者，此人福業亦不唐捐。要當得值佛出於世，若諸菩薩教化受持，疾得不退菩提之道。又，不空見！諸佛所說念佛三昧，名為要法，諸大聲聞所不能行。若人聞說此三昧者，將來之世必當值佛。」

爾時，世尊即說偈言：

「若有修諸佛，　所說深三昧，

觀法心相續，　捨不相續念，

善觀於陰身，　離我、無我想。

此身不牢固，　猶如水聚沫、

虛誑猶如化、　亦如嬰兒語。

觀色如浮雲、　見受若水泡、

想如熱時焰、　觀行陰無實，

猶如彼芭蕉、　觀五識如幻。

修慚愧、恐畏、　舍摩、毘婆那，

應遠無慚愧，　除我無我見。

習如與解脫，　及以三空門，

又應知三受，　捨三不善根。

常學三善根，　求最勝三昧；

勤行戒、定、智，　速得甚深定。

離諸邪見等，　正習此三昧；

捨世眾諍論，　常修出世法。

觀察身念處，　受心亦復然，

於法無疑惑，　不久得此定。

常行禪解脫，　不惜身壽命，

多聞、不貢高，　不誹謗諸法。

聞法應受持，　持已諦觀察，

常供養諸佛，　法、僧亦如是。

若於善知識，　恒念報其恩；

遠諸惡知友，　不聞邪師論。

應求讚善者，　常共俱遊處；

不遠阿蘭若，　應求勝菩提。

等心於群生，　不毀呰諸法，

不染一切法，　應知真實法。

捨諸非法行，　不久得此定，

除一切諸惡，　及見真我者，

殺害、慢、婬、盜、　毀呰、嬾惰等，

不作諸惡口、　邪論、諍訟等。

次第說佛法，　當求此三昧，

施、戒、及忍辱、　精進、禪、智等，

常勤精修習，　成就此諸度，

不久當得斯，　功德、定、法行。

若捨內身分，　及外財眷屬，

不久得菩提，　最靜心三昧。

若人心如地、　水、火、風空等，

皆悉當速疾，　獲此妙三昧。

若有諸人等，　身心甚端直，

不貪著衣食、　床褥及醫藥，

是人當疾得，　如此之三昧。

成就四正勤，　具足四如意，

捨於四顛倒，　及四煩惱刺，

永度於四流，　棄捨諸受、取。

修行五根力，　除斷於五結，

不求五欲報，　捨諸煩惱心，

應修五解脫，　及五身三昧，

諦知五陰法。　深修六和敬，

遠離不恭敬，　除去六觸身，

觀六度相續，　捨彼六愛身，

成就於六通，　深修六念處，

亦復勤專行，　六識之法分。

修七菩提分，　復行於七財，

念捨憍慢處，　除斷七種使；

當修如此行，　以求勝三昧。

捨彼七識住，　除此八妄語，

常修八正道，　得三昧不難。

得八大人覺，　行八解脫門，

知世間八法，　即為最勝智，

如此常修行，　得三昧不難。

自離於九惱，　亦不惱他人，

修喜等九法，　次當得三昧。

聰慧捨十惡，　修行十善業，

又能遵十力，　得三昧不難。

常受持善法，　捨諸不善法，

晝夜常攝心，　得三昧不難。

住此三昧已，　不思議力說，

常見佛金色，　亦得聞演法。

若欲見十方，　滅度、現在佛，

及以未來世，　饒益眾生者，

是人當修此，　最上妙三昧。」◎

◎爾時，不空見菩薩摩訶薩白佛言：「世尊！菩薩若欲成就一切諸佛所說念佛三昧，云何當令其心相續？」

佛告不空見：「是諸菩薩若能至心憶念過去、未來、現在十方一切無量如來、應、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，悉知眾生往來生死、住胎具足、母族亦然，及善相好、四毘舍羅、慈悲喜捨、慚愧、恐畏、威儀等行悉亦具足，及舍摩他、毘婆舍那、解脫知行，諸解脫門、念處、正勤、神足、根、力、覺、道等法皆悉具足。知昔四流及生具足，亦知眾生源始具足，生諸六通，起大神足。戒、定、智慧、及以解脫、解脫知見無不具足，無礙解脫及無礙利，一切善法亦皆具足，色心清淨、境智清淨，金色等身清淨具足。而此菩薩應如是念：『諸佛如來至心不動。』亦當安住無所著心。

「復應如是心相續觀：為何等法是如來耶？為以即色是如來耶？為當異色是如來乎？若以即色是如來者，色處眾生具足色陰，而是眾生應是如來。若以異色是如來者，除十二緣豈有如來？又以即受是如來耶？為當異受是如來乎？若以即受是如來者，一切眾生具足受陰，而是眾生應是如來。若以異受是如來者，除十二緣何有如來？想、行、識等亦復如是。為即眼根是如來耶？為異眼根是如來乎？若即眼根是如來者，一切眾生應是如來。若異眼根是如來者，除十二緣何名如來？耳等諸根亦復如是。為即四大是如來耶？為異四大是如來乎？若即四大是如來者，內外四大亦是如來。若離四大是如來者，除十二緣何有如來？地、水、火、風皆亦如是。

「菩薩如是相續觀已，明見色陰既非如來，異彼色陰亦非如來；又見受陰即非如來，若異受陰亦非如來；即想、行、識非如來者，異想、行、識亦非如來。又見眼根非即如來，見異眼根亦非如來；耳、鼻、舌、身非即如來，異耳、鼻等亦非如來。見色、聲等非是如來，異色、聲等亦非如來；見香、味、觸非是如來，異香、味、觸亦非如來；見意及法非是如來，若異意、法亦非如來。見即四大非是如來，見異四大亦非如來；地、水、火、風亦復如是。菩薩如是心相續觀，於一切法得方便智。

「又，不空見！汝以何法能得無上菩提道耶？為以身得？為以心得？若以身得，此身不淨，無所覺知，如草木、瓦礫。菩提非色，無有形質，其相空寂，不可見法。此身既如草木無知，云何當得菩提道耶？若以心得無上道者，心無形相，猶如幻化。菩提無心、亦無色貌，如幻、如化，云何可得？若諸菩薩得如此解：非身能得無上菩提，亦非心得無上菩提，不離身、心得無上道。」

爾時，佛告不空見言：「應當如是觀於如來，作是觀者名為正觀。又，不空見！菩薩如是相續觀法，心不動搖。菩薩應當如是深解，則不退於三昧法也。又常離於不相續心，必當疾得無上菩提。」

爾時，世尊即說偈言：

「心心相續念，　去、來、今現在，

一切普眼尊，　不久當見佛。

住佛大威力，　慈哀利世間，

憶念人中華，　調御功德尊。

當念昔生死、　住胎、母族姓、

容相悉具足，　不久當見佛。

念佛八十好，　及宿世因緣，

恒集最勝業，　正念善法意。

念佛六神變，　及大自在通，

戒、定、智解脫，　皆悉得成就。

云何最上師，　得此寂靜地？

念慈世間尊，　悲、喜、捨最上，

慚愧、力、無畏，　世間威德師。

念佛舍摩他、　毘婆舍那等，

又念智解脫，　及以三空門，

具念修正勤，　神足亦復然。

念、根、力具足，　及以菩提分，

念佛離生、滅，　獲此寂靜處。

念難思善法，　色、受皆清淨；

想、行及以識，　清淨亦如是。

念佛真金色，　安住無著心，

觀何法名佛，　攝心恒相續。

念色非如來，　四陰亦如是；

離陰非如來，　想、識應當知。

念眼非如來，　耳等法亦然；

離眼非如來，　五情法皆爾。

念十二因緣，　調心得見佛，

念四大非佛、　異此四亦非，

應了十二緣，　見佛不為難。

若使諸佛陰，　而是如來者，

眾生悉有陰，　亦應即如來。

若欲得根、力，　當念十二緣，

陰非世間師，　異陰亦如是。

往昔諸因緣，　相續恒分別，

是以能攝取，　不思議智力。

此身常無知，　如草木、瓦礫，

菩提無形色，　寂滅恒不生。

身不觸菩提，　菩提不觸身；

心不觸菩提，　菩提不觸心；

而能有觸相，　實為不思議。

此是佛世尊，　最勝寂靜處，

善能滅一切，　外道諸邪見。」

爾時，不空見菩薩摩訶薩白佛言：「世尊！菩薩云何得知我見？云何復當得離斯見？」

爾時，世尊告不空見：「菩薩若欲捨我見者，莫著住處，當依無依，欲以法明利益一切；欲吹法螺、擊大法鼓；欲造法船、建立法橋，度諸眾生生死有流。欲觀身相及不相續，此身不淨，穢惡充滿，膿、血、涕、唾九孔恒流，無常敗壞，眴息不住，危脆難信，不可愛樂，猶嬰兒語虛妄無知。是身不實如水聚沫，縱復假以衣服、飲食、香熏莊嚴、種種寶飾，於百千歲恣隨其意，會當磨滅，長夜無益，如此身性是生死法。又為虫獸之所食噉，復於長夜或在地獄、畜生、餓鬼、閻羅王所受無量苦，未曾暫息。又於永劫處生死中，為他僮僕，策使萬端。此身長勤受眾苦惱，而初不能知苦斷習、證滅修道、行諸功德。此身雖小，受污甚多，應以是身施諸眾生——若有惜命施其以壽、若須力者當惠其力、須肉與肉、須血與血——當施須者，不求勿與。或於彼人無所利益，願以捨身善心因緣除我見惑、得解無我。住是捨身思惟觀時，不復著於我見之惑，以不堅身修於堅身。

「又，不空見！譬如村邑，多有童子相隨出村，遊戲水邊。見水聚沫，是諸童子競取弄戲，而此聚沫不自覺知為他所弄亦無痛痒。如是，不空見！若有菩薩觀自己身，當知此心猶彼聚沫，無有分別。若此菩薩作是觀者，不久當得此深三昧，亦當疾得無上菩提。」

爾時，世尊即說偈言：

「欲求最勝定、　得不思菩提、

永捨於我見，　常應觀此身，

無常、苦、不淨，　涕、唾、臭污等，

九孔流諸穢，　甚為可厭患。

虛誑無真實，　此是磨滅法，

眩惑猶幻化、　亦如水聚沫。

我此身危脆，　瘡疣之窟宅，

周遍皆臭毒，　無一可樂處。

養之初無益，　卒為虫、狼食，

一切諸樂具，　供饍於此身，

會歸當朽滅，　終不得一實。

長勤無邊劫，　苦痛恒萬端，

地獄、畜生報，　根本受苦處。

長夜增飢渴，　不可不思議，

眾苦所逼迫，　為此乖菩提。

我此身不實，　應施諸眾生，

解法心無惜，　所須便給之。

作此思惟已，　即唱如是言：

『我今捨此身，　血、肉隨意取。

若有惜命者，　我當惠其壽。』

亡軀濟眾生，　為疾得三昧。

段段求水沫，　未曾得堅實，

我身亦如是，　求真不可得。

若得此正觀，　疾成菩提道。」

爾時，世尊即便微笑。諸佛如來法皆如是：當于世尊微笑之時，面門即放種種色光——青、黃、赤、白、紅、綠、頗梨——上至梵天，從彼還下，遶佛三匝復至頂上。斯光俄頃忽然不現。長老阿難即從坐起，更整衣服，右膝著地，合掌向佛，以偈問曰：

「最勝調御尊，　微笑非無緣，

無上世間師，　願為我宣說。

為以何因緣，　而現此微笑？

金色百福嚴，　善解於真諦，

哀矜利益者，　世間所歸趣。

為以何因緣，　而現此微笑？

無等人中尊，　最上無過者，

如來諸功德，　清妙無瑕穢。

復以何因緣，　而現此微笑？

住聖大悲尊，　一切所歸者，

已離諸煩惱，　以淨調御音，

唯願為我說，　微笑之因緣。

今日誰應得，　若此深廣義？

誰住堅固地？　誰國遇吉祥？

世間所歸尊，　何故現微笑？

一切所歸趣，　調御為我說。

願聞清淨人，　微笑之因緣，

若蒙聖開演，　疑惑則永除。」

爾時，世尊告阿難言：「我向說此相續觀時，三萬人得法眼淨；八萬百千億那由他天亦悉離垢，法眼清淨；復有三萬億那由他比丘、比丘尼證阿那含；復有三萬比丘、比丘尼及清信士女得無生忍；三萬眾生發菩提心，即皆修習菩薩之行，於人尊劫悉當成佛，此是初發無上道心；復有九萬億那由他諸眾生等，悉皆不退菩提之道，當得作佛，號曰放光，及離垢尊、釋迦牟尼、日光相佛、月光明佛、天中尊佛；九十二億那由他眾發聲聞心，當成羅漢。」

爾時，世尊作是語時，聲震三千大千世界。佛以天眼見於十方九十億百千那由他諸佛剎土，其中眾生皆見如來放眉間光——名曰明焰——遍照十方。眾生見已，心驚毛竪。時彼剎土無量百千萬億那由他諸眾生等遇斯光者，其中有得須陀洹果、斯陀含果、阿那含果、阿羅漢果；有多眾生發菩提心，皆不退轉無上菩提，於未來世當得作佛，皆同一號——號不退轉。

爾時，世尊欲令此義光宣明顯，重說偈言：

「我向宣說此，　心相續觀時，

即有六十千，　九十九億眾，

以聞法利故，　而發菩提心；

復有三萬人，　皆得聖慧眼，

已聞相續念，　寂定之菩提，

此等悉得免，　惡道之苦難；

八萬億諸天，　既聞如來音，

獲得淨法眼，　永離惡趣苦；

三萬億四眾，　得不起法忍，

度脫諸惡道，　無復苦惱患，

當得成佛道，　如春之敷榮；

三萬億諸人，　學於菩提道，

是人亦當得，　諸佛大威力，

既成無上道，　憐愍於世間；

六萬千天子，　學習於菩提，

樂中之樂行，　猶如彌勒尊。

無礙世間依，　以笑廣利益，

阿難！汝當知，　皆有因緣故，

是以我今日，　示發此微笑。」

菩薩念佛三昧經微密王品第十一

爾時，不空見菩薩摩訶薩白佛言：「世尊！菩薩摩訶薩云何當知安住慚愧、恐畏等法，捨無慚愧，得此三昧？」

爾時，世尊告不空見：「此諸菩薩所以慚愧，身作諸惡而懷羞怖，口、意行惡復生恥辱，嫉妬、嬾惰亦復如是。若起不善恭敬諸佛、畏懼諸天及以世人，惡不善法可羞恥故，菩薩如是則住慚畏。捨無慚畏、諸不善法，勤修眾善、護清淨行，默然閑寂，三業具足，不久亦當得此三昧，生生恒得值遇諸佛，當疾得於阿耨多羅三藐三菩提。

「又，不空見！奇哉，希有。我念過去經阿僧祇億百千萬那由他劫，初第三劫名為善生、次復有劫名曰寶炬、次復有劫名蓮花池。時濁劫起餘一千年，次復有劫名曰樂住。時有國王生此劫中，名勝微密，有大威德，勢力自在。王所住城名拘修摩清淨香聚，其城縱廣七十由延，有十二重七寶莊校，嚴麗光明如善建城。城北有地，名為離垢。此處有苑，苑名安隱，縱廣正等，面十由延，周匝皆有諸多羅樹，其苑法式猶善建園。又，不空見！爾時有佛，號曰明相如來、應、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，出現於世。」

佛告不空見：「時明相佛與其眷屬住安隱園，所從比丘九十九億百千那由他，皆阿羅漢，諸漏已盡，無復煩惱，心得自在，所作已辦，所應學者皆悉已學。明相如來、應、正遍知，於其晨朝著衣持鉢，翼從比丘入城乞食。時微密王聞佛當來，即乘大象——象名樂手——前後導從無數百千，皆共出城奉迎世尊。

「又，不空見！是微密王遙見佛來光色相好，微妙殊特，皆大歡喜。即便下象，趣如來所，頭面禮足，右遶三匝，即於道路請佛及僧。時明相佛默然許之。王既知佛已受其請，即於其夜掃灑、燒香、嚴辦種種珍妙供具。復於城內遍竪幢幡，懸諸華鬘、瓔珞、寶蓋，牛頭香汁以灑塵坌，散種種花嚴飾於地，以篋盛花置於座前，作眾妙伎以用供養。

「又，不空見！王辦供已，於晨朝時與諸營從詣安隱園頂禮如來，白言：『世尊！食時已至。』時明相佛聞王請已，即如其相現大神通，與諸比丘俱昇虛空，放淨光明九萬百千照於東方；三方亦然。一一光中有八十億那由他等諸妙蓮華，一一華上有化如來，相好具足如明相佛。是諸如來，眷屬無量，左侍帝釋、右侍梵王，猶如真實釋、梵無異。

「又，不空見！明相如來現此種種神變相時，一念之頃，欲色諸天即作無量眾妙伎樂，以天栴檀、多摩羅跋、沈水、華鬘如是諸香，以用供養明相如來。時彼世尊為王說法：『大王當知，諸行無常、有為皆苦、不實故空，一切諸法悉無有我。所以者何？此身不淨，九孔流穢猶糞中虫，破壞危脆，念念不住。四大諸陰假以為身，飢、渴、寒、熱恒來侵迫。虛誑幻炎猶水聚沫，不得自在磨滅之法，強名為人，無一可恃。是故，大王當深觀察，生死諸行甚可厭患，當勤方便，求速遠離。』時微密王聞是語已，合掌向佛而作是言：『如是，世尊！誠如聖教。有為諸行無常、苦、空，一切諸法皆悉無我。現見此身不淨臭穢，眾苦之聚甚可厭患。』時王見佛神通相貌及聞如來所說之法，即發阿耨多羅三藐三菩提心。

「又，不空見！時彼如來知王已發菩提之心，與諸大眾俱受王請，乘虛而往，至城便下。是王從佛步入宮門，獻座已訖，次第而坐。王與群臣、宮內眷屬，及國人民侍立左右，擎諸供饍前受嚫願，各各授食皆令充足。飯食已訖，漱口、澡手，復以種種華香、伎樂、名衣、上寶而以供養。時微密王即於是日，捨四天下及八十四億那由他妃后、婇女，以國王位付其長子，與八十億那由他人俱共往詣明相如來，於彼佛所出家修道。

「王出家已，將欲請法，白言：『世尊！云何菩薩得諸佛所說念佛三昧？若人能得此三昧者，當疾成於阿耨多羅三藐三菩提、具足見法。』時明相佛告微密比丘：『菩薩有二法得此三昧，亦當疾成無上菩提。何謂二法？菩薩應當信於如來所說經典，此大方等諸佛行處。菩薩具足此二法者得此三昧，當疾成佛。復有二法。何謂為二？舍摩他、毘婆舍那。復具二法：捨我無我，安住慚愧、恐畏等法。菩薩若能具是二法，得此三昧，疾成正覺。』」

告不空見：「是微密比丘白明相佛：『云何菩薩安住慚愧、恐畏之法得此三昧？』明相如來告比丘言：『菩薩應當捨三惡業、無慚愧等諸不善法，住於慚愧、恐畏之法。而是菩薩慚、畏具足，捨諸不善、修行善法，應護清淨身、口、意業。』

「又，不空見！是時比丘於彼佛所聞說過患，即捨無慚、恐畏諸惡，精勤攝心，住諸善法，不失善法，欲令滿足。復更攝心安住正觀——觀一切法不增、不減，亦不見法去、來，生、滅。

「微密比丘作是觀時，不見諸法有種種相。觀十二緣，如夢、如炎；觀於諸法，如影幻化；觀於諸法，無增、無減；觀於諸法，無名、無性；觀一切法，無滅、無生。微密菩薩如是修行，不久當得此三昧也。獲三昧已，辯才不斷，過六萬億那由他劫當得阿耨多羅三藐三菩提。」

佛告不空見：「汝莫生疑，爾時捨國出家學道微密王者豈異人乎？蓮花上佛如來是也。微密菩薩安住慚愧，修習成就一切善法，不久便得如此三昧。

「又，不空見！我今語汝諸佛所說念佛三昧，若有眾生不種善根，終不得聞如此三昧。」

告不空見：「若善男子、善女人等，曾於過去無量佛所親近、供養、殖眾善本，方得聞此三昧寶王。何況書寫、讀誦、受持、分別解說、觀其義趣？是善男子、善女人等，所種善根無量無邊，不可稱計。是諸人等修菩薩乘，方得少聞如此三昧，次第當得阿耨多羅三藐三菩提；唯除身證。」

時不空見白言：「世尊！是諸眾生不學大乘，為能得此三昧寶不？」

佛言：「如是，亦當能得。又，不空見！譬如有藥，其質堅䩕，不可斫刺，以石磨取，用之塗鼓。若有怨敵臨陣戰時，彼軍亦以毒塗其箭，聞鼓音聲，毒不能行。如是，不空見！若善男子、善女人等少得遇聞三昧光聲，是人皆當得於無上菩提之道；唯除身證。

「又，不空見！譬如眾生若依須彌金色之邊，其身即與彼山同色。所以然者，山勢力故。如是，不空見！若有善男子、善女人等少聞三昧威光之力，當得阿耨多羅三藐三菩提；唯除身證。所以者何？而此三昧功德最勝不思議故。

「又，不空見！譬如諸水，悉入大海，同其一味。所以然者，以海力故。若善男子、善女人等不能讀誦、持、說、書寫，但得暫聞此三昧寶，一切皆當得無上道。所以者何？三昧力故。

「又，不空見！若人正說：『諸佛法門得三昧母，說此三昧。』是名正說。若人正說：『如是三昧，無量無邊功德之聚，攝取長養。』是名正說。

「又，不空見！菩薩摩訶薩修行布施，於一念頃以眾妙寶奉獻恒沙諸佛世尊，以此功德當得成佛。若人讀誦、受、持、解說、書此三昧，功德勝彼布施之福不可稱計。」

爾時，世尊即說此偈：

「我念往昔生，　調御明相佛，

一切諸世間，　咸共所歸趣。

慈悲哀眾生，　為說眾妙法，

是佛大知見，　明了三世法。

如此普明尊，　世間最為上。

如來不思議，　無量深智力，

開顯諸法門，　為利群生故，

發起大悲心，　拔濟無量苦。

明相善逝尊，　八億聲聞眾，

皆是阿羅漢，　諸漏悉已盡，

是諸應真等，　隨從法王逝。

時有安隱園，　在城東北隅，

大仙經行處，　恒與聖眾俱。

時有轉輪王，　微密勇健士，

憐愍一切故，　導從出彼城。

是王遙覩佛，　其心甚寂怕，

相好殊世表，　威儀亦無比。

王即步奉迎，　往到世依所，

既至如來前，　頭頂接足禮。

合掌恭敬已，　往住於一面，

請佛受明供，　世尊默然許。

王知佛垂許，　還勅諸官屬，

灑掃宮城內，　嚴辦諸餚饍。

王復到佛所，　白言：『食時至，

世尊若矜愍，　願時屈威神，

與諸聖眾俱，　至當奉微供。』

時佛聞王請，　即現大神變，

普放千億光，　遍滿十方剎，

一一光明中，　化作億蓮華。

大悲愍眾生，　為眾現斯瑞。」

又告不空見：　「彼諸蓮華中，

有大威德王，　相好特端嚴。

各以最勝意，　廣說諸佛法：

『諸行皆無常，　苦、空亦如是，

無我恒不實，　此為磨滅法。

有何聰慧人，　而生樂著心？

諸行猶幻炎，　破壞流動法。』

大悲明相佛，　演說如是法。

諸天見世尊，　奮大神通時，

作眾上妙伎，　廣設香花供：

『善哉！佛威力，　不可得稱說。』

王覩神化已，　兼設妙供養，

捐去四天下，　及以五欲樂，

出家守一心，　以修菩提道。

是王學道時，　問彼明相佛：

『安住何等法，　得佛力三昧？』

時佛說二法，　如是應當修，

得此深妙定，　施不思議樂。

聞佛說法已，　踊躍充遍身，

即發菩提心，　當得此三昧。

微密比丘者，　蓮華上佛是，

若人信如來、　不誹謗此經，

是人住佛境，　疾得此三昧；

若人畏生死，　心不著於我，

常修舍摩他，　及毘婆舍那，

是人如此相，　疾得此三昧；

安住慚、恐畏，　常修於止、捨，

利智勤苦行，　速得此寂定；

觀法無增減，　一切如虛空，

是聰慧菩薩，　疾得此三昧；

不見諸法起，　亦不見其盡，

恒觀法無常，　亦如夢幻等，

常能勤習行，　不久得此定；

不見法異相，　唯覩無生、滅，

又如影響炎，　當得此三昧；

觀諸法平等，　無有差別相，

內既無身想、　觀外亦復然，

不見其名字，　亦無有生、滅，

若能如是觀，　疾得此三昧。

時微密比丘，　如是諦觀已，

初中及後夜，　其心常相續。

既聞如來說，　不久得此定，

即於一念頃，　而證此三昧。

得不斷菩提，　即覩十方佛，

具諸有為行，　其心漸清淨。

比丘在生死，　滿十六千劫，

曾供無量億，　諸佛之世尊，

然後獲寂定，　得於無上道。」

佛告不空見：　「莫心疑、不信，

汝是聰哲人，　勿懷於異見。

爾時比丘者，　蓮華上佛是。

我今語於汝、　諸天及世人：

若欲觀一切，　無量諸法者，

是人應當修，　如此妙三昧；

若有人樂欲，　生無量功德，

施眾難思樂，　當持此三昧；

若人樂欲見，　十方三世佛，

復樂轉法輪，　當持此三昧；

若有人樂欲，　具足諸相好，

深知生死緣，　亦備眾善本，

是以當勤持，　如此勝三昧；

若有人樂欲，　遠離諸惡趣，

為利眾生故，　當持此三昧；

如是善人等，　昔已曾供養，

非一、二與十，　無量億諸佛，

求最上菩提，　得持此三昧。

若人樂欲求，　正念聞三昧，

已曾多供養，　過去無量佛，

是人久勤修，　過去所行道。

若人於彼處，　聞說勝三昧，

即發歡喜心，　踊躍意無量，

昔已曾供養，　多億天中天。

若人於此經，　常修相續心，

讀誦及解說、　受持與書寫，

是人已曾見，　無量大明力。

譬如戰場所，　他陣放毒箭，

以聞藥鼓聲，　毒消得歡樂。

若人聞如是，　勝定妙三昧，

為他說此法，　得明三昧力，

當來必成佛，　唯除身證者。

如須彌功德，　依者同其色；

行者有深慧，　聞定亦復然。

若有人得聞，　最勝三昧聲，

斯人功德聚，　猶如大海量，

決定明三昧，　當得於菩提。

譬如江河水，　悉入於大海，

異本眾流相，　皆同一醎味；

若人聞如是，　微妙之三昧，

即同菩提性，　無異、無分別。

若有諸菩薩，　於多億劫中，

勤修行布施，　為利一切眾，

諸佛世依所，　廣植無量業，

是諸菩薩等，　涉歷無數劫。

雖行布施業，　得福未為多，

慈心說三昧，　功德勝於彼。

如母能生育，　此三昧亦然，

顯現難思議，　諸佛之功德。

是人聰慧故，　常修此三昧，

不久當疾得，　無上自然佛。」◎

菩薩念佛三昧經卷第四